\documentclass[12pt,a4paper,french]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{kpfonts}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{enumitem}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Définition}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theoreme}[definition]{Théorème}
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposition}
\newtheorem{corollaire}[definition]{Corollaire}
\newtheorem{lemme}[definition]{Lemme}
\newtheorem*{exemple}{Exemple}
\newtheorem*{exemples}{Exemples}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remarque}{Remarque}
\newtheorem*{remarques}{Remarques}

\newcommand{\K}{\mathbf{K}}


\parindent0pt

\usepackage{babel}

\title{142 -- Algèbre des polynômes à plusieurs indéterminées.
Applications.}
\author{Vincent-Xavier \bsc{Jumel}}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Généralités}

Soit $(i_1,\dots,i_n)$ noté $i \in \mathbf{N}^n$. On note $|i| = i_1 +
\cdots + i_n$ la longueur du $n$-uplet $i$. Les $n$-uplets de même
longueur forment un semi-groupe.

\begin{definition}
  Soit $A$ un anneau commutatif et $n$ un entier tel que $n \geqslant
  1$. On appelle polynôme à $n$ indéterminées sur $A$ tout famille
  presque nulle d'éléments de $A$ indexée par $\mathbf{N}^n$.
\end{definition}

\begin{remarques}
  \begin{itemize}
    \item Dans le cas particulier $n = 2$ on note $A[X,Y]$. Dans les
      autres cas, on note $A[X_1,X_2,\dots,X_n]$
    \item Deux polynômes sont égaux si leurs coefficients sont égaux.
  \end{itemize}
\end{remarques}

\begin{theoreme}
  La somme et le produit de deux polynômes à plusieurs indéterminées est
  un polynômes à plusieurs indéterminées avec le résultat suivant : \[ P
    = (a_i)_{i\in\mathbf{N}^n} \ Q = (b_j)_{j\in\mathbf{N}^n} \ P + Q =
    (a_i + b_i)_{i\in\mathbf{N}^n} \ PQ = \left(\sum_{k+l = i}
  a_kb_l\right)_{i\in\mathbf{N}^n} .\]
\end{theoreme}

\begin{theoreme}
  $(A[X_1,X_2,\dots,X_n],+,\cdot)$ est un anneau commutatif non nul de
  même caractéristique que $A$.
\end{theoreme}

\begin{definition}
  Soient $P = (a_i)_{i\in\mathbf{N}^n}$ un polynôme de
  $A[X_1,X_2,\dots,X_n]$. Alors la famille $(ba_i)_{i\in\mathbf{N}^n}$
  représente un polynôme, appelé produit du polynôme $P$ par un
  scalaire; on le note $b\perp P$.
\end{definition}

\begin{theoreme}
  $(A[X_1,X_2,\dots,X_n],+,\perp)$ est un $A$-module, et, en particulier
  un espace vectoriel si $A$ est un corps.

  $(A[X_1,X_2,\dots,X_n],+,\cot,\perp)$ est une $A$-algèbre commutative.
\end{theoreme}

\begin{proposition}
  $j : A \to A[X_1,X_2,\dots,X_n]$ qui à $a\in A$ associe la famille qui
  où les $a_0 = a$ et $a_i =0$ pour $|i| \geqslant 1$ est un morphisme
  injectif d'algèbre.
\end{proposition}

\begin{definition}
  On appelle \emph{indéterminées} les polynômes $X_q = (b_{q,j})$ avec
  $b_{q,j} = 1$ si $j = (j_1, \dots, j_n)$ et $j_q = 1$ et les autres
  sont nuls et $b_{q,j} = 0$ sinon.
\end{definition}

\begin{theoreme}
  Dans le $A$-module $A[X_1,X_2,\dots,X_n]$ tout polynome peut
  s'epxrimer d'une et d'une seule façon, comme combinaison linéaire des
  de la famille $(X_1^{i_1} \dots X_n^{i_n})$.
\end{theoreme}

\begin{theoreme}
  $A[X_1,X_2,\dots,X_n]$ est isomorphe à
  $A[X_1,X_2,\dots,X_{n-1}][X_n]$.
\end{theoreme}

\begin{theoreme}[Application]
  Le groupe des unités de $A[X_1,X_2,\dots,X_n]$ est celui-de $A$.
\end{theoreme}

\section{degré}

\begin{definition}
  On appelle \emph{degré partiel par rapport à une indéterminée} $X_q$
  le degré de ce polynôme considéré comme un élément de
  $A[X_1,\dots,X_{q-1},X_{q+1},\dots,X_n][X_q]$. On le note
  $\deg_{X_q}(P)$
\end{definition}

\begin{proposition}
  On a les inégalités suivantes : \[ \deg_{X_q}(P+Q) \leqslant \sup
    \deg_{X_q}(P), \deg_{X_q}(Q) \] et \[ \deg_{X_q}(PQ) \leqslant
  \deg_{X_q}(P) + \deg_{X_q}(Q) \]
\end{proposition}

\begin{theoreme}
  Pour $P$ différent du polynôme nul, \[ \{k\in\mathbf{N} \mid \exists i
  \in \mathbf{N}^n \ (a_i \neq 0) \wedge (|i| = k)\} \] admet un plus
  grand élément.
\end{theoreme}

\begin{definition}
  Le plus grand élément de l'ensemble ci-dessus s'appelle le \emph{degré
  total} de $P$ ; on le note $\deg(P)$.
\end{definition}

\begin{proposition}
  On a les inégalités suivantes : \[ \deg(P+Q) \leqslant \sup
    \deg(P), \deg(Q) \] et \[ \deg(PQ) \leqslant
  \deg(P) + \deg(Q) \]
\end{proposition}

\begin{remarque}
  Le degré total n'est pas la somme des degrés partiels. On a juste
  l'inégalité \[ \deg(P) \leqslant \sum\deg_{X_q}(P) \]
\end{remarque}

\begin{definition}
  Un polynôme est dit $p$-\emph{homogène} si et seulement si
  l'inégalité $|i| \neq p$ implique $a_i = 0$.
\end{definition}

\begin{proposition}
  La somme d'un polynôme $P$ $p$-homogène et d'un polynôme $Q$
  $q$-homogène est $(p+q)$-homogène.
\end{proposition}

\begin{proposition}
  Les polynômes $p$-homogènes forment un sous-module de
  $A[X_1,\dots,X_n]$ et $A[X_1,\dots,X_n]$ sont somme directe de ces
  sous-modules.
\end{proposition}

\textsc{Application} : $\deg(PQ) = \deg P + \deg Q$ avec $(p,Q) \in
A[X_1,\dots,X_n]^2$.

\section{Approche fonctionnelle}

\begin{definition}
  Fonction polynômes
\end{definition}

\begin{proposition}
  L'application qui à un polynôme de $A[X_1,\dots,X_n]$ fait
  correspondre sa valeuren un point est un morphisme injectif d'anneaux.
\end{proposition}

\begin{definition}
  On appelle \emph{polynôme dérivé partiel} de $P$ par rapport à $X_q$
  et on note $\dfrac{\partial P}{\partial X_q} = P'_{X_q}$ le polynôme
  dérivé de $P$ considéré comme un élément de
  $A[X_1,\dots,X_{q-1},X_{q+1},\dots,X_n][X_q]$.
\end{definition}

\begin{theoreme}
  L'application $D_q$ qui a un polynôme fait correspondre son polynôme
  dérivé par rapport à $X_q$ est un endomorphisme de $A$-module.
\end{theoreme}

\begin{theoreme}
  \[ D_q(PQ) = D_q(P)Q + PD_q(Q) \]
\end{theoreme}

\begin{theoreme}
  \[ D_p \circ D_q = D_q \circ D_p \]
\end{theoreme}

\section{Polynômes symétriques}

Invariant par un l'action d'un sous-groupe de $\mathfrak{S}$

\begin{definition}
  On appelle \emph{polynôme symétriques élémentaires} les polynômes
  $\Sigma_p$ définis par \[ \Sigma_p = \sum_{1 \leqslant i_1 \leqslant
  \cdots \leqslant i_n \leqslant n} X_{i_1}\cdots X_{i_n} \]
\end{definition}

\begin{definition}
  Poids d'un polynôme symétrique
\end{definition}

\begin{definition}
  Ordre d'un polynôme symétrique élémentaire.
\end{definition}

\begin{lemme}
  $P$ est divisble par $\Sigma_n$
\end{lemme}

\begin{theoreme}
  $P(X_1,\dots,X_n) \to Q(\Sigma_1, \dots, \Sigma_n)$
\end{theoreme}

\begin{theoreme}
  Unicité du $Q$ du Théorème précédent.
\end{theoreme}

\begin{theoreme}
  Formules de Newton pour les polynômes symétriques.
\end{theoreme}

\textsc{Application : relation coefficients-racines}


\end{document}
